\question{Взаимодействие лазерного излучения с веществом.}

\begin{itemize}
	\item самоиндуцированная прозрачность (свет проходит без потерь) \\
		Основные законы распространения света в прозрачных средах, 
		справедливые в рамках линейной оптики:
		\begin{itemize}
			\item Закон прямолинейного распространения света: 
				\emph{в прозрачной однородной среде свет распространяется 
					по прямым линиям}
			\item Закон независимости световых пучков: 
				\emph{световые лучи распространяются независимо друг от друга}
			\item Закон отражения: 
				\emph{падающий и отражённый лучи лежат в одной плоскости с 
				нормалью к отражающей поверхности в точке падения, и эта 
				нормаль делит угол между лучами на две равные части}
			\item Закон Снеллиуса: \( n_1 \sin\theta_1 = n_2 \sin\theta_2 \), 
				где \( n_1 \) -- показатель преломления среды, из которой свет 
				падает на границу раздела; \( \theta_1 \) -- угол падения 
				света -- угол между падающим на поверхность лучом и нормалью 
				к поверхности; \( n_2 \) -- показатель преломления среды, в 
				которую свет попадает, пройдя границу раздела; 
				\( \theta_2 \) -- угол преломления света -- угол между 
				прошедшим через поверхность лучом и нормалью к поверхности. 
			\item Закон поглощения Бугера: \( I = I_0\exp(-\alpha x) \), 
				где \( I_0, I \) -- интенсивности света на входе 
				(\( x = 0 \)) и выходе из слоя среды с толщиной \( x \), 
				\( \alpha \) -- коэффициент поглощения, зависящий от 
				\( \lambda \)
		\end{itemize} 
	\item индуцированная поляризация \\
		Двумя важнейшими свойствами индуцированной поляризации являются 
		возникновение поляризации на частоте, отличной от частоты внешнего 
		поля, и её нелинейный характер. Эти два главных свойства 
		индуцированной поляризации лежат в основе большинства нелинейных 
		оптических явлениях.
	\item сдвиг атомных уровней
		\begin{itemize}
			\item Эффект Штарка -- смещение и расщепление электронных 
				термов атомов во внешнем электрическом поле. Дипольный 
				момент атома во внешнем электрическом поле приобретает 
				дополнительную энергию, которая и вызывает смещение 
				термов атомов.
			\item Эффект Зеемана \\
				Эффект обусловлен тем, что в присутствии магнитного поля 
				квантовая частица, обладающая спиновым магнитным моментом, 
				приобретает дополнительную энергию 
				\( \D E = -\vec{\mu}\cdot\vec{B} \), пропорциональную его 
				магнитному моменту \( \vec{\mu} \). Приобретённая энергия 
				приводит к снятию вырождения атомных состояний по магнитному 
				квантовому числу \( m_j \) и расщеплению атомных линий.
		\end{itemize}
	\item многофотонное возбуждение \\
		Многофотонное возбуждение представляет собой процесс в котором 
		электрон в квантовой системе переходит из одного связанного состояния 
		в другое связанное состояние в результате поглощения нескольких 
		фотонов внешнего поля. При этом предполагается, что между этими двумя 
		состояниями другие связанные электронные состояния отсутствуют, а 
		если присутствуют, то в них не происходит реального перехода электрона 
		при поглощении им фотона по причине отсутствия резонанса между 
		энергией фотона и энергией перехода или запретом такого перехода.  
	\item ионизация
	\item давление света \\
		При нормальном падении светового пучка на единицу плоской поверхности 
		непрозрачного тела согласно второму закону Ньютона сила давления 
		света определяется соотношением \( G = dp/dt = F(1+\rho)/c \), где 
		\( F \) -- интенсивность излучения, \( \rho \) -- коэффициент 
		отражения, \( p \) -- импульс, \( c \) -- скорость света
	\item нагрев
	\item оптический пробой \\
		Оптический пробой, возникающий в прозрачных среда -- в газах, плазме, 
		жидкостях, кристаллах и стёклах, представляет собой единое явление, в 
		основе которого лежит процесс превращения прозрачной среды в сильно 
		поглощающую среду под действием мощного лазерного излучения. 
	\item возбуждение звука в жидкостях \\
		При взаимодействии лазерного излучения с прозрачными средами возникает 
		широкий круг различных явлений, приводящих к возбуждению упругих 
		колебаний среды в очень большом диапазоне частот от инфразвука до 
		гиперзвука.
	\item образование плазмы \\
		При взаимодействии лазерного излучения с поверхностью твёрдого 
		непрозрачного тела по мере увеличения температуры, то есть по мере 
		увеличения поглощенной энергии излучения могут происходить процессы 
		нагревания, плавления и испарения твёрдого тела. Дальнейшее увеличение 
		поглощенной энергии должно привести к ионизации паров и образованию 
		плазмы.
\end{itemize}