\chapter{Теорема об изменении кинетического момента для механической системы.
Законы сохранения кинетических моментов. Дифференциальное уравнение
вращательного движения твердого тела вокруг неподвижной оси. Физический
маятник.}

Теорема об изменении кинетического момента механической системы при ее движении
вокруг неподвижного центра формулируется следующим образом:

полная производная по времени от вектора кинетического момента механической
системы относительно некоторого неподвижного центра \( O \) по величине и
направлению равна главному моменту внешних сил, приложенных к механической
системе, определенному относительно того же центра:
\[
    \der{\vec{K}_O}{t} = \vec{M}^e_O,
\]
где \( \ds \vec{M}^e_O = \sum_{k=1}^N \vec{m}_O(\vec{F}^e_k) =
\sum_{k=1}^N \vec{r}_k\times\vec{F}^e_k \) -- главный момент всех внешних сил
относительно центра \( O \).

Для системы кинетический момент равен векторной сумме кинетических моментов
всех точек, входящих в систему: \( \vec{K}_O = \sum \vec{M}_O(m_i\vec{v}_i) \). 
Запишем для произвольной точки, входящей в систему, теорему об изменении
кинетического момента:
\[
    \der{}{t} \vec{M}_O(m_i\vec{v}_i) = \vec{M}_O(\vec{F}^e_i) +
    \vec{M}_O(\vec{F}^i_i).
    % + .................................= ??? wat
\]
Суммируя по всем точкам:
\[
    \der{}{t}\sum \vec{M}_O(m_i\vec{v}_i) = \sum \vec{M}_O(\vec{F}^e_i)
    + \underbrace{\sum \vec{M}_O(\vec{F}^i_i)}_0, \text{ откуда }
    \der{\vec{K}_O}{t} = \vec{M}^e_O, \text{ где }
    \vec{M}^e_O = \sum \vec{M}_O(\vec{F}^e_i).
\]

Производная по времени от кинетического момента системы относительно некоторого
центра равна главному моменту внешних сил относительно этого центра.

В проекциях на оси координат:
\[
    \der{K_x}{t} = M^e_x, \quad\der{K_y}{t} = M^e_y, \quad\der{K_z}{t} = M^e_z.
\]

Частные случаи теоремы:
\begin{enumerate}
    \item Если \( \vec{M}^e_O = 0 \), то \( \vec{K}_O = \const =
    \vec{K}_{O_\text{нач}} \).
    \item Если \( M^e_x = 0 \), то \( K_x = \const = K_{x_\text{нач}} \).
\end{enumerate}
В этих случаях выполняется закон сохранения кинетического момента системы.

\section{Дифференциальное уравнение вращательного движения твердого тела вокруг
неподвижной оси}
Пусть твердое тело вращается вокруг неподвижной оси под действием внешних сил. В
этом случае тело имеет одну степень свободы (\( s = 1 \)) и за обобщенную
координату примем угол поворота (\( q = \phi \)).

Кинетическая энергия тела будет:
\( \ds T = \frac{I_z\omega^2}{2} = \frac{I_z\dot{\phi}^2}{2} \), 
где \( I_z \) -- момент инерции тела относительно оси вращения \( z \).

Обобщенную силу \( Q \) найдем из формулы
\( \delta A = Q\delta q = M_z\delta\phi \), где \( М_z \) -- главный момент
приложенных к телу внешних сил относительно оси \( z \). Имеем \( Q = M_z \).
Подставляя в уравнение Лагранжа второго рода получим дифференциальное уравнение
вращательного движения твердого тела вокруг неподвижной оси:
\( I_z\ddot{\phi} = M_z \).

Физическим маятником называется твердое тело любой формы, имеющее горизонтальную
ось вращения, не проходящую через центр тяжести тела, называемую осью привеса.
Рассмотрим движение физического маятника под действием силы тяжести
\( \vec{P} \). Дифференциальное уравнение движения физического маятника будет
\( I_O\ddot{\phi} = -Ph\sin\phi \), где \( I_O \) -- момент инерции маятника
относительно оси вращения \( O \), \( h \) -- расстояние центра инерции \( C \)
от оси вращения (длина физического маятника).

При малых колебаниях маятника или при малых углах отклонения \( \phi \) можно
принять \( \sin\phi \approx \phi \), тогда
\[
    I_O\ddot{\phi} = -Ph\phi \text{ или } \ddot{\phi} + k^2\phi = 0, \text{ где}
    k^2 = Ph/I_O.
\]

Интегрируя это уравнение, найдем \( \phi = C_1\cos kt + C_2\sin kt \), где
постоянные интегрирования \( C_1 \) и \( C_2 \) определим из начальных условий
движения. Например, пусть при \( t = 0 \) \( \phi_0 = \alpha \),
\( \dot{\phi}_0 = 0 \). Тогда \( \phi =\alpha\cos kt \).

Следовательно, под действием силы тяжести (без учета силы сопротивления среды)
маятник совершает гармонические колебания. Частота этих колебаний равна \( k \).  
Период \( T \) малых колебаний физического маятника равен \( 2\pi/k \).

\newpage
